
\section{Atividades Complementares}
\label{sec:complementares}
Além das disciplinas curriculares, a carga horária pode ser distribuída em diferentes atividades geradoras de créditos, como: participação em eventos; monitoria; iniciação científica; docência e extensão; estágio não supervisionado; projetos multidisciplinares; visitas técnicas; trabalhos em equipe; participação em empresas juniores; entre outras. Estas são denominadas atividades complementares e têm como objetivo estimular as atividades fora de sala de aula relacionadas com a vivência do engenheiro: 

\begin{itemize}
 \item \textbf{Atividades de pesquisa}: participação em núcleos de pesquisa ou projetos de iniciação científica Programa Institucional de Bolsas de Iniciação Científica (PIBIC), publicação de trabalhos, participação em seminários e eventos de Iniciação Científica relacionados com a graduação;
 %
 \item \textbf{Atividades de extensão}: cursos na área técnica ou de gestão empresarial, cursos de língua estrangeira, projetos de extensão com a comunidade, Programa Institucional de Bolsas de Extensão (PIBEX), Projetos de Extensão de Ação Contínua (PEAC), participação na Semana de Engenharia;
 %
 \item \textbf{Atividades de ensino}: monitoria de disciplinas do curso, professor de curso técnico, entre outras;
 %
 \item \textbf{Atividades de práticas profissionais}: participação na diretoria da Empresa Júnior de Engenharia (EJEL), participação em projetos efetuados pela EJEL, estágios extracurricular na área técnica, projetos de desenvolvimento tecnológico nas empresas;
 %
 \item \textbf{Atividades de ação social, cidadania e meio ambiente}: participação em programas ou ONGs relacionados com ação social, exercício da cidadania e defesa do meio ambiente;
 %
 \item \textbf{Atividades de representações estudantis}: participação efetiva no Centro Acadêmico e Diretório Acadêmico de Engenharia, representação estudantil nos órgãos colegiados da unidade acadêmica;
 %
 \item \textbf{Atividades de mobilidade e intercambio}: intercâmbio permanente com instituições e empresas nacionais e internacionais.
\end{itemize}

A carga horária das atividades complementares será contemplada no histórico escolar e estabelecida por meio de normas específicas elaboradas e aprovadas pelo colegiado de curso. O estudante poderá realizar até 120 horas de quaisquer atividades complementares e deverá solicitar a contemplação da carga horária realizada; por meio de requerimento específico e comprovado.

% 120 horas? Ver regulamento do curso!!
